\documentclass{beamer}
\usetheme{default}

\usepackage{listings}
\usepackage[listings]{tcolorbox}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[usefilenames]{plex-otf}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{caption}

\renewcommand{\sfdefault}{lmss}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\definecolor{bglisting}{HTML}{FAFCC7}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}

\lstset{
    backgroundcolor=\color{bglisting},
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    breaklines=true,
    frame=single,
    commentstyle=\color{pgreen},
    keywordstyle=\color{blue},
    language=Java,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    tabsize=2
}

\newcommand{\javakw}[1]{\textcolor{blue}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\javalit}[1]{\textcolor{orange}{\texttt{#1}}}

\newcommand{\greencell}{\cellcolor[HTML]{41fcb1}}

\title{Fundamentales Java 2}
\author{Jairo J. Sánchez Hernández}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]
    \maketitle
\end{frame}
\begin{frame}
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{Modificadores de clase}
\subsection{Clases final}
\begin{frame}
    \frametitle{Modificadores de clase}
    \framesubtitle{Clases final}
    La palabra reservada \javakw{final} se emplea para designar métodos que no podrán ser sobreescritos (\textit{overriden}) por subclases. \\
    \vspace{2em}
    Se usa además para designar métodos cuyo comportamiento es crítico para la consistencia del objeto. \\
    \vspace{2em}
    Si se llama algún método desde el constructor, éste debiera ser \javakw{final}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Modificadores de clase}
    \framesubtitle{Clases final}
    \begin{lstlisting}
class ChessAlgorithm {
    private static final ChessPlayer WHITE;
    private static final ChessPlayer BLACK;

    final ChessPlayer getFirstPlayer(){
        return ChessAlgorithm.WHITE;
    }
} \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Modificadores de clase}
    \framesubtitle{Clases final}
    Las clases también pueden ser modificadas con \javakw{final}. \\
    \vspace{2em}
    ¡Una clase \javakw{final} no podrá heredar!
\end{frame}

\section{Clases Anidadas}
\subsection{Clases anidadas}
\begin{frame}
    \frametitle{Clases anidadas}
    En Java, las clases (y métodos) pueden tener otras clases como variables.\\
    \vspace{2em}
    Organiza el código con clases que son usadas en un único lugar.\\
    \vspace{2em}
    Incrementa el encapsulamiento. \\
    \vspace{2em}
    Cuando una clase se escribe dentro de otra clase se le llama \textbf{clase anidada} (\textit{nested class}). \\
    \vspace{2em}
    A la clase contenedora se le llama \textbf{clase exterior} (\textit{outer class}).
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Clases anidadas}
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.65]{nested.pdf}
    \end{center}
\end{frame}

\subsection{Clases internas}
\begin{frame}
    \frametitle{Clases anidadas}
    \framesubtitle{Clases internas}
    Existen como un mecanismo de seguridad, al no existir clases \javakw{private} \\
    \vspace{2em}
    Al ser miembros de una clase \textbf{si} pueden ser modificadas como \javakw{private}.\\
    \vspace{2em}
    Pueden acceder a otros miembros \javakw{private} de la clase exterior.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clases anidadas}
    \framesubtitle{Clases internas}
    \begin{lstlisting}
class Outer {
    private int num = 75;

    //inner class
    public class Inner {
        public int getNum() {
            System.out.println("En la clase interna");
            return num;
        }
    }
}\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
    Outer o = new Outer();
    Outer.Inner inner = o.new Inner();
    System.out.println("Num es: " + inner.getNum());
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Clases Locales}
\begin{frame}
    \frametitle{Clases anidadas}
    \framesubtitle{Clases locales}
    De la misma manera que se puede escribir clases como atributos, también existen clases como variables locales en \textbf{métodos}. \\
    \vspace{2em}
    El alcance de estas clases esta limitado exclusivamente al método.\\

\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clases anidadas}
    \framesubtitle{Clases locales}
    \begin{lstlisting}
class Outer {

    public void miMetodo(){
        class InternaLocal {
            public void print(){
                System.out.println("En la clase interna local");
            } //Termina método
        }//Termina clase

        InternaLocal ci = new InternaLocal();
        ci.print();
    }
    //Afuera no se puede instanciar InternaLocal
}\end{lstlisting}
\end{frame}


\subsection{Clases anónimas}
\begin{frame}
    \frametitle{Clases anidadas}
    \framesubtitle{Clases anónimas}
    Una clase anónima, se crea sin un nombre de clase. \\
    \vspace{2em}
    Se utilizan cuando se necesita sobreescribir un método de una \javakw{class} o \javakw{interface}. \\
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clases anidadas}
    \framesubtitle{Clases anónimas}
    \begin{lstlisting}
public abstract class AnonBase {
    public abstract void algunMetodo();
}\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
public class Outer {
    public static void main(String[] args){
        AnonBase anon = new AnonBase(){
            public void algunMetodo(){
                System.out.println("Clase anónima")
            }
        };

        anon.algunMetodo();
    }
}\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clases anidadas}
    \framesubtitle{Clases anónimas}
    También es común encontrar este tipo de clases al realizar tareas que requieran instancias en particular.
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}
obj.metodoComplejo( new MiClase(){
    public void tareaCompleja2(){
        //Implementación
    }
});
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Clases estáticas anidadas}
\begin{frame}
    \frametitle{Clases anidadas}
    \framesubtitle{Clases estáticas anidadas}
    Una clase interna estática es un miembro estático de la clase exterior. \\
    \vspace{2em}
    Puede accederse sin instanciar la clase exterior. \\
    \vspace{2em}
    Al ser \javakw{static} no puede acceder a atributos de instancia de la clase exterior.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clases anidadas}
    \framesubtitle{Clases estáticas anidadas}
    \begin{lstlisting}
class Outer {
    static class Anidada {
        public void miMetodo(){
            System.out.println("Anidada estática");
        }
    }

    public static void main(String[] args){
        Outer.Anidada a = new Outer.Anidada();
        a.miMetodo();
    }
}
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Shadowing}
\begin{frame}
    \frametitle{Clases anidadas}
    \framesubtitle{Shadowing}
    Si la declaración de un tipo en un \textit{scope} particular tiene el mismo nombre que otra declaración en el \textit{scope} externo, entonces la declaración \textbf{\textit{oculta}}(\textit{shadows}) la declaración externa
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clases anidadas}
    \framesubtitle{Shadowing}
    \begin{lstlisting}
public class ShadowTest {
    public int x = 0;
    class Inner {
        public int x = 1;
        public metodo(int x){
            System.out.println("x=" + x);
            System.out.println("this.x=" + this.x);
            System.out.println("ShadowTest.this.x=" + ShadowTest.this.x);
        }
    }

    public static void main(String[] args){
        ShadowTest st = new ShadowTest();
        ShadowTest.Inner i = new st.new Inner();
        i.metodo(2);
    }
}\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Clases anidadas}
    \framesubtitle{Shadowing}
    El código anterior produce la salida:
    \begin{tcolorbox}
        x=2\\
        this.x=1\\
        ShadowTest.this.x=0
    \end{tcolorbox}
\end{frame}

\section{Enumeradores}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Enumeradores}
    Un tipo enumerador \javakw{enum}, es un tipo de dato especial que habilita a una variable recibir únicamente valores predefinidos constantes. \\
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}
public enum PuntoCardinal {NORTE, SUR, ESTE, OESTE}
    \end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
class Ejemplo{
    private PuntoCardinal orientacion;
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
orientacion = PuntoCardinal.NORTE;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Enumeradores}
    Debido a que los tipos \javakw{enum} resuelven a un valor \javakw{int}, pueden ser usados en estructuras \javakw{switch}:\\
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}
switch(orientacion){
    case NORTE:
        System.out.println("Estamos en el norte");
        break;
}
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Enumeradores}
    En Java, los tipos \javakw{enum} definen a una clase. \\
    \vspace{2em}
    Por lo tanto, pueden incluir \underline{métodos} y \underline{otros campos}. \\
    \vspace{2em}
    Todo \javakw{enum} hereda implícitamente de la clase \texttt{java.lang.Enum}\\
    \vspace{2em}
    El compilador añade, de manera automática, dos métodos: \texttt{values} y \texttt{valueOf}.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Enumeradores}
    \begin{lstlisting}
for(PuntosCardinales p1 : PuntosCardinales.values()){
    System.out.println(p1);
}
System.out.println(PuntosCardinales.valueOf("OESTE"));
    \end{lstlisting}
    \begin{tcolorbox}
        \texttt{NORTE}\\
        \texttt{ESTE}\\
        \texttt{SUR}\\
        \texttt{OESTE}\\
        \texttt{OESTE}
    \end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Enumeradores}
    \framesubtitle{Ejemplos Avanzados}
    Constantes \javakw{enum} con cuerpo de clase
    \begin{lstlisting}
enum Operacion {
    SUMA {
        double eval(double x, double y) { return x+y; }
    },
    MULTIPLICACION{
        double eval(double x, double y) { return x*y; }
    };
    abstract double eval(double x, double y);
    public static void main(String[] args){
        double x = Double.parseDouble(args[0]);
        double y = Double.parseDouble(args[1]);
        for(Operacion op : Operacion.values()){
            System.out.println(x + " " + op + " " + y + "=" + op.eval(x,y));
        }
}}
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\end{document}

